\section{Einführung}
\subsection{Ziel der Arbeit}
Im Rahmen dieser Arbeit sollen zwei Fragestellungen im Mittelpunkt stehen: 
\begin{enumerate}
\item ob und wie es möglich ist, aus einem unbekannten, ungelesenen französischen Text (Novelle, Roman oder Theaterstück) anhand informatisch umgesetzter statistischer Methoden einen Algorithmus zu entwickeln, der den vorgelegten Text einer der drei genannten Textsorten mit einer statistischen Sicherheit von mindestens 95\% zuordnet;
\item wie sich die dabei gewonnen Ergebnisse vor dem Hintergrund der Frage interpretieren lassen, ob Textsorten ein rein formalistisches Konstrukt oder quantitativ messbar existent sind.
\end{enumerate}
Dabei werden die Textsorten Novelle, Roman und Theaterstück zuerst in Grundzügen aus einer linguistischen Perspektive knapp definiert, um eine fachliche Diskussionsbasis zu schaffen. Nachfolgend wird der entwickelte Algorithmus einschließlich all seiner Teilprogramme sowie deren genauer Verwendungs- und Funktionsweise vorgestellt. Daran schließt sich eine kurze Diskussion der generierten Referenzdaten einschließlich ihrer Qualität an. Nach einer kurzen Erläuterung, wie einem unbekannten Text, der nicht dem zur Kalibrierung verwendeten Referenzkorpus entstammt, eine der drei Textsorten Novelle/Roman/Theaterstück statistisch signifikant zugeordnet werden kann, folgt ein kurzer Ausblick, wie der Zuordnungsprozess in seiner Treffsicherheit verbessert und auf weitere Textsorten ausgeweitet werden könnten.

\subsection{Benutztes Referenzkorpus}
Als Referenzkorpus der Arbeit wurde das Projekt \g{CLiGS/textbox} verwendet, da es erstens einfach und quelloffen über die OpenSource-Softwareplatform Github zugänglich ist\footnote{s.~\url{https://github.com/cligs/textbox}}, zweitens eine nicht geringe aber auch nicht zu umfangreiche Anzahl an Texten umfasst (insgesamt 164 einzelne Textdateien) und drittens diese Texte als txt-Format im jeweiligen Unterverzeichnis \verb|txt| anbietet, was die maschinelle Verarbeitung sehr erleichert. Es wurde daher auch lediglich der Inhalt der Verzeichnisse \verb|/textbox/french/{nouvelles19,roman19,theatre17}/txt/| zur Verarbeitung herangezogen.

Ein weiterer Vorteil liegt darin, dass das Konzept der technischen Textsortenzuordnung erst einmal an einer geringen Zahl an Textsorten entwickelt und erprobt werden kann (CLiGS/textbox bietet für Französisch nur Novellen und Romane des 19. Jahrhunderts sowie Theaterstücke des 17. Jahrhunderts) und nicht zusätzlich die Schwierigkeit unüberschaubar großer Datenmengen zu bewältigen ist.

\subsection{Vorbemerkungen zur technischen Umsetzung und Systemvoraussetzungen}
Zur informatischen Implementierung wurde die Programmiersprache Python\footnote{s.~\url{https://www.python.org}} in der Großversion Python3 verwendet\footnote{s.~\url{https://www.python.org/download/releases/3.0/}}. Einerseits eignet sich Python als laufzeitinterpretierte Sprache gut, um nicht-performanzkritische Anwendungen einfach zu verwirklichen, was die vergleichsweise geringe zu verarbeitende Datenmenge in diesem Projekt zulässt; andererseits steht mit den Programmbibliotheken \verb|numpy|~(numerische Mathematik), \verb|scipy|~(wissenschaftliche Berechnungen aller Art), \verb|pandas|~(effizientes Datenparsing), \verb|matplotlib|~(Plots und graphische Darstellungen aller Art) sowie den \verb|juypter|-Notebooks~(unmittelbare WYSIWYG-Programmierung und Standardwerkzeug der Data Science) eines der breitesten Datenverarbeitungsarsenale der Industrie zur Verfügung, das nur noch von speziell designten Sprachen wie R übertroffen wird. Im Gegensatz zu R fehlen in den Standardbibliotheken von Python allerdings einige Methoden der Statistik, die durch eine eigene Programm\-bibliothek (\verb|/progs/release11/own_lib.py|) speziell für diese Arbeit nachimplementiert wurden; die mathematischen Grundlagen hierfür stammen aus Prof.~Lothar Papulas anwendungsorientiertem Standardwerk \g{Mathematische Formelsammlung für Ingenieure und Naturwissenschaftler}~(Papula 2009: 300--303 u. 307--310).\\

An exponierter Stelle sei hier ferner auf die Systemvoraussetzungen für ein erfolgreiches Nachvollziehen der Arbeit hingewiesen, die vorab installiert bzw. heruntergeladen werden müssen. Das verwendete Referenzkorpus besteht aus den txt-Dateien des Projektes \verb|Cligs/textbox|~(s. Literaturverzeichnis), die im Verzeichnis \verb|/french/{nouvelles19,roman19,theatre17}/txt/| zu finden sind\footnote{abkürzende Schreibweise für alle drei Dateipfade; nur ein Wort aus den Schweifklammern ist pro Pfad ohne das Komma einzusetzen}; nur diese Dateien werden weiterverarbeitet. Die selbst entwickelten Analyse-Programme stehen im Gitlab-Repository \verb|das868/korpusling-semarb| im Verzeichnis \verb|/progs/release11/| zur Verfügung\footnote{Repository s. \url{https://gitlab.com/das868/korpusling-semarb.git}}. Zu ihrer Benutzung muss ein funktionsfähiger Python3-Interpreter (Version 3.9.6 oder höher) mit den Zusatzbibliotheken \verb|matplotlib|, \verb|scipy|, \verb|numpy| und \verb|pandas| auf dem System installiert sein; dies kann folgendermaßen erreich werden:\\

\indent \verb|py -m pip install matplotlib scipy numpy pandas|\\

Ferner wird Laurence Anthonys \verb|AntConc|-Software\footnote{s. seine Website unter \url{https://www.laurenceanthony.net/software/antconc/}} zur Datenvorbereitung benötigt. Weitere Programme wie ein Tabellenkalkulationsprogramm, ein Foto-Viewer oder ein guter Editor sowie die Python-Bibliothek \verb|juypter| können von Vorteil sein, sind aber für das Funktionieren des Algorithmus selbst nicht entscheidend.